\section{Algunos resultados \'{u}tiles}

Algunos resultados usados en la resoluci\'{o}n de problemas de olimpiada son:

\begin{teorema}[Peque\~{n}o Teorema de Fermat]\label{fermat}
	Si $p$ es un n\'{u}mero primo y $a$ es cualquier entero, entonces:
	\[
	p|a^{p} - a
	\]
\end{teorema}

\begin{teorema}[Ley de los cosenos]\label{leydecosenos}
	En un tri\'{a}ngulo tenemos que:
	\[
	a^{2} = b^{2} + c^{2} - 2bc \cos \alpha
	\]
	donde $a$, $b$ y $c$ son las longitudes de los lados
	y $\alpha$ el \'{a}ngulo opuesto al lado $a$.
\end{teorema}

\begin{teorema}[Desigualdad del tri\'{a}ngulo]\label{desigualdadtriangulo}
	Para cualquier tri\'{a}ngulo tenemos que
	la suma de las longitudes de dos dde sus lados
	es mayor que la longitud del tercero.
	Es decir, si llamamos $a$, $b$ y $c$
	a las longitudes de los lados del tri\'{a}ngulo,
	tenemos que las siguientes tres desigualdades se cumplen:
	\begin{eqnarray*}
		a+b &>& c \\
		a+c &>& b \\
		b+c &>& a.
	\end{eqnarray*}
\end{teorema}

\begin{teorema}[Desigualdad de las medias]\label{desigualdadmedias}
	Para
	$n$ enteros positivos
	$a_{1}, a_{2}, \dots, a_{n}$,
	se cumple que
	\[
	\dfrac{1}{
		\dfrac{1}{a_{1}} + \dfrac{1}{a_{2}} + \dots + \dfrac{1}{a_{n}}
		}
	\leq
	\sqrt[n]{a_1 a_2 \dots a_n}
	\leq
	\dfrac{
	a_{1} + a_{2} + \dots + a_{n}
	}{n}
	\leq
	\sqrt{\dfrac{
	a_{1}^{2} + a_{2}^{2} + \dots + a_{n}^{2}
	}{n}
	}
	\]

	Donde la primer expresi\'{o}n se conoce como la {\bf media arm\'{o}nica},
	la segunda es la {\bf media geom\'{e}trica},
	la tercera {\bf media aritm\'{e}tica}
	y la cuarta la {\bf media cuadr\'{a}tica}
	de
	$a_{1}, a_{2}, \dots, a_{n-1}$ y $a_{n}$.
\end{teorema}

\begin{teorema}[Otro criterio de divisibilidad por nueve]\label{divisibilidad_9}
	El residuo de dividir $n$ entre $9$ es igual
	al residuo de dividir la suma de los digitos de $n$ entre $9$.
\end{teorema}